[Édit_de_Nantes._Page_24_-_Archives_Nationales_-_AE-II-763.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Édit_de_Nantes._Page_24_-_Archives_Nationales_-_AE-II-763.jpg "fig:Édit_de_Nantes._Page_24_-_Archives_Nationales_-_AE-II-763.jpg")
**南特敕令**（[法語](../Page/法語.md "wikilink")：****），又稱為**南特詔令**、**南特詔書**、**南特詔諭**，[法國國王](../Page/法蘭西王國.md "wikilink")[亨利四世在](../Page/亨利四世_\(法蘭西\).md "wikilink")1598年4月13日簽署頒布的一條[敕令](../Page/敕令.md "wikilink")。這條敕令承認了法國國內[結盟宗](../Page/結盟宗.md "wikilink")（又稱胡格諾派、雨格諾派）的[信仰自由](../Page/信仰自由.md "wikilink")，並在法律上享有和[公民同等的權利](../Page/公民.md "wikilink")。而這條敕令也是世界近代史上第一份有關宗教寬容的敕令。不過，亨利四世之孫[路易十四卻在](../Page/路易十四.md "wikilink")1685年頒布《[楓丹白露敕令](../Page/楓丹白露敕令.md "wikilink")》，宣佈[基督新教為非法](../Page/基督新教.md "wikilink")，南特敕令亦因此而被廢除。

## 历史背景

16世紀中葉以後，[馬丁·路德推行](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")[德意志宗教改革](../Page/德意志宗教改革.md "wikilink")，從此[宗教改革盛行於](../Page/宗教改革.md "wikilink")[歐洲](../Page/歐洲.md "wikilink")，而[新教的喀爾文派也逐漸在](../Page/新教.md "wikilink")[法國境內活躍](../Page/法蘭西王國.md "wikilink")。他們的出現，令原本的天主教徒感到受威脅，但新教教徒的影響力日益增加，雙方發生衝突。

1559年，法國國內的喀爾文派信徒組成了[集團](../Page/雨格诺派.md "wikilink")，對抗捍衛天主教的統治階層[吉斯家族](../Page/吉斯家族.md "wikilink")。1562年，雙方爆發武裝衝突，史稱「[法國宗教戰爭](../Page/法國宗教戰爭.md "wikilink")」。戰後，吉斯家族的[洛林的亨利一世](../Page/亨利一世_\(洛林\).md "wikilink")、瓦盧瓦的[亨利三世及](../Page/亨利三世_\(法蘭西\).md "wikilink")[納瓦拉的亨利開始展開爭奪法國王位](../Page/亨利四世_\(法蘭西\).md "wikilink")，稱為「三亨利之戰」。可是，亨利一世及亨利三世先後遭到刺殺，而王位繼承權就落在納瓦拉的亨利身上。因此，他加冕為法國國王，為亨利四世，開創了法國的[波旁王朝](../Page/波旁王朝.md "wikilink")。

1597年，[亨利四世开展了一系列成功的军事行动](../Page/亨利四世.md "wikilink")，从[西班牙人手中夺回了](../Page/西班牙.md "wikilink")[亚眠](../Page/亚眠.md "wikilink")。随后，亨利四世开始向[布列塔尼附近集结兵力](../Page/布列塔尼.md "wikilink")，意在战胜西班牙的同盟，布列塔尼的统治者梅格大公。

1598年一月，为了震慑布列塔尼的敌人，法国国王亨利四世不断向西部的战略重镇[昂热调遣兵力并将昂热定为](../Page/昂热.md "wikilink")[行在](../Page/行在.md "wikilink")。在昂热，亨利四世通过频繁出席天主教的活动，拉拢了一批乐意与他结盟的力量。同时，亨利的重臣们开始在昂热起草一份关于宗教赦令的诏书。在此期间，迫于布列塔尼大区内日益高涨的欢迎亨利四世的呼声，梅格大公的夫人受命率领使节团与亨利四世商讨议和。亨利四世拒绝接见使节团，会谈由[亨利四世的情人](http://i.mtime.com/Dorothy/blog/2234825/)主导，并确定了让两家联姻的一桩婚事。同年三月，梅格大公向亨利四世宣誓效忠。

平定了布列塔尼大区后，亨利四世于同年四月前往南特，并进行诏书的最后修订工作。在南特，亨利与英格兰大使会面，并劝说英格兰继续与西班牙进行战争；而亨利四世自己，则决定结束多年的战争与不幸，讓國家歸于平静。在当时，这份诏书的名字并不是南特赦令，甚至不被称为昂热赦令，而被命名为和平赦令。
同年五月，[法兰西王国与西班牙](http://books.google.fr/books?id=ROqPMcfTvfcC&pg=PA536&lpg=PA536&dq=%E4%BA%A8%E5%88%A9%E5%9B%9B%E4%B8%96%E4%B8%8E%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E6%88%98%E4%BA%89&source=bl&ots=QVGQ2WBqCU&sig=AGYhNNogsyT_L8hT4QJAGDTTN4g&hl=fr&sa=X&ei=7yMsU_XnCMbNygO07IKYCw&ved=0CGAQ6AEwBQ#v=onepage&q=%E4%BA%A8%E5%88%A9%E5%9B%9B%E4%B8%96%E4%B8%8E%E8%A5%BF%E7%8F%AD%E7%89%99%E6%88%98%E4%BA%89&f=false)签署和平协议。法国收回北部被西班牙占领的领土。

## 文件簽署

[Cathédrale_Saint-Pierre_de_Nantes_-_façade.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cathédrale_Saint-Pierre_de_Nantes_-_façade.jpg "fig:Cathédrale_Saint-Pierre_de_Nantes_-_façade.jpg")\]\]
亨利四世登基後便致力於修復國內的分岐，以避免再次引起戰火。因此，他在1598年4月13日到達[布列塔尼的](../Page/布列塔尼.md "wikilink")[南特城簽署了這條敕令](../Page/南特.md "wikilink")。這條敕令列明國內的結盟宗[門徒能夠享有自己的信仰自由](../Page/門徒.md "wikilink")，不受國家干擾，亦有權建造教堂及參與宗教事務。此外，他們也享有和其他公民一樣的權利，亦可以和[天主教徒一樣分享同等的政治權利](../Page/天主教徒.md "wikilink")，可以擔任各種官職，亦允許讓這些教徒保有城堡及軍隊，以保衛自己。然而，為了安撫天主教徒，亨利四世在簽署這條敕令後，更宣布天主教為[國教](../Page/國教.md "wikilink")。

## 評價及影響

亨利四世簽署了這條敕令後，立刻遭到了天主教徒的強烈反對，儘管他將天主教定為[國教](../Page/國教.md "wikilink")。此外，[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")[克萊孟八世對此敕令的評價十分負面](../Page/克萊孟八世.md "wikilink")，稱之為「這害死了我」（）。然而，這卻是世界近代史上第一份宗教寬容的敕令，亦是自[羅馬帝國後](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")，[歐洲史上第一次的宗教並存](../Page/歐洲.md "wikilink")。

## 赦令的废止

1643年，[路易十四加冕成为波旁王朝的第三位君主](../Page/路易十四.md "wikilink")。对于路易十四来说，建立一个统一的中央集权国家一直是他的政治理想。统一的[法兰西王国不仅包括领土统一](../Page/法兰西王国.md "wikilink")，还包括了唯一的宗教、唯一的行政机构与不容质疑的统治者权威。通过连年对新教学校与教堂的破坏和对新教徒的严苛审查，法国的新教徒已经所剩无几。路易十四于是宣布，先前赋予新教徒信仰自由的南特赦令已经过时，并在法兰西王国内予以废止，是為[楓丹白露敕令](../Page/楓丹白露敕令.md "wikilink")。

## 相關條目

  - [法國宗教戰爭](../Page/法國宗教戰爭.md "wikilink")
  - [結盟宗](../Page/結盟宗.md "wikilink")
  - [亨利四世 (法蘭西)](../Page/亨利四世_\(法蘭西\).md "wikilink")

## 參考資料

  - 《話說世界 - 近代卷（上）》，郭豫斌編，陝西師範大學出版社，2006年，ISBN 7-5613-2829-X
  - [教會歷史](http://www.teachinghearts.org/dre04historynotes.html#mariolatry)

## 外部連結

  - [法國宗教戰爭（檔）](http://assets.cambridge.org/97805215/47505/frontmatter/9780521547505_frontmatter.pdf)

  - [法國宗教戰爭時序](http://www.lepg.org/timeline.htm)

[Category:法国法律](../Category/法国法律.md "wikilink")
[Category:法国政府历史](../Category/法国政府历史.md "wikilink")
[Category:法国天主教史](../Category/法国天主教史.md "wikilink")
[Category:16世纪法国政治](../Category/16世纪法国政治.md "wikilink")
[Category:1590年代欧洲](../Category/1590年代欧洲.md "wikilink")
[Category:1598年](../Category/1598年.md "wikilink")
[Category:詔令文書](../Category/詔令文書.md "wikilink")
[Category:胡格诺派历史](../Category/胡格诺派历史.md "wikilink")